\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[romanian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage[utf8]{inputenc} % cuprins
\usepackage{tocloft} % centrare titlu cuprins
\usepackage{subfig} % plasare pe doua coloane
\usepackage{float} % plasare figura dupa text
\usepackage{listings} % scrierea de cod
\usepackage{xparse}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\geometry{a4paper, portrait, margin=2cm}

% fara silabe
\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000
\sloppy

% scrierea de cuvinte cod în interiorul unei linii
\NewDocumentCommand{\codeword}{v}{%
\texttt{\textcolor{black}{#1}}%
}
\lstset{language=C,keywordstyle={\bfseries \color{black}}}

% screierea de cod pe mai multe linii
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  frame=none,
  texcl=true,
  tabsize=3
}

% centrare titlu cuprins
\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\hspace*{\fill}\LARGE\textbf}
\renewcommand{\cftaftertoctitle}{\hspace*{\fill}}

% cifre romane pentru section & arabe pentru subsection
\renewcommand \thesection{\uppercase{\roman{section}}.}
\renewcommand \thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}

% spatiere dintre cifrele romane si titlul din cuprins
\setlength\cftsecindent{0pt}
\setlength\cftsecnumwidth{21pt}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.4} % inaltimea liniei

% dimensiuni
\newcommand{\indentationtext}{20pt}

% variablie string
\newcommand{\titluaplicatie}{IndiGo Venues}
\newcommand{\titlusistem}{Sistem integrat pentru planificarea vizitării obiectivelor turistice}
\newcommand{\dataactuala}{}

\begin{document}

    \begin{titlepage}

        \centerline{UNIVERSITATEA „ALEXANDRU IOAN CUZA” IAȘI}

        \vspace{1cm}
        \centerline{\textbf{FACULTATEA DE INFORMATICĂ}}


        \vspace{3.45cm}
        \centerline{\includegraphics[width=40mm]{./assets/logo-fii.png}}


        \vspace{3.45cm}
        \centerline{LUCRARE DE LICENȚĂ}

        \vspace{1.1cm}
        \centerline{\huge{\textbf{\titluaplicatie{}}}}

        \vspace{0.4cm}
        \centerline{\large{\textbf{\titlusistem{}}}}

        \vspace{1.2cm}
        \centerline{\small{\textbf{propusă de}}}

        \vspace{1.2cm}
        \centerline{\textbf{\textit{Alexandru Mihăeș}}}

        \vspace{1.1cm}
        \centerline{\textbf{Sesiunea:} \textit{iulie, 2019}}

        \vspace{1.1cm}
        \centerline{Coordonator științific}

        \vspace{0.4cm}
        \centerline{\textbf{\textit{Lect. Dr. Cristian Frăsinaru}}}

    \end{titlepage}

    \newpage

    \begin{titlepage}

        \centerline{UNIVERSITATEA „ALEXANDRU IOAN CUZA” IAȘI}

        \vspace{1cm}
        \centerline{\textbf{FACULTATEA DE INFORMATICĂ}}

        \vspace{1cm}
        \centerline{LUCRARE DE LICENȚĂ}


        \vspace{7.1cm}
        \centerline{\huge{\textbf{\titluaplicatie{}}}}

        \vspace{0.4cm}
        \centerline{\large{\textbf{\titlusistem{}}}}

        \vspace{7cm}
        \centerline{\textbf{\textit{Alexandru Mihăeș}}}

        \vspace{1.1cm}
        \centerline{\textbf{Sesiunea:} \textit{iulie, 2019}}

        \vspace{1.1cm}
        \centerline{Coordonator științific}

        \vspace{0.4cm}
        \centerline{\textbf{\textit{Lect. Dr. Cristian Frăsinaru}}}

    \end{titlepage}

    \newpage

    \begin{titlepage}

        \setlength\parindent{14.5cm}Avizat,

        \setlength\parindent{0pt}
        \hfill Îndrumător Lucrare de Licență

        \setlength\parindent{0pt}
        \hfill Lect. Dr. Cristian Frăsinaru

        \setlength\parindent{6cm}Data ..........................    Semnătura .........................................

        \vspace{1cm}
        \setlength\parindent{0pt}
        \centerline{\textbf{DECLARAȚIE PRIVIND ORIGINALITATEA}}

        \centerline{\textbf{CONȚINUTULUI LUCRĂRII DE LICENȚĂ}}

        \vspace{1cm}
        \setlength\parindent{\indentationtext}
        Subsemnatul declar pe propria răspundere, cunoscând consecințele falsului în declarații în sensul art. 326 din Noul Cod Penal și dispozițiile Legii Educației Naționale nr. 1/2011 art. 143 al. 4 și 5 referitoare la plagiat că lucrarea de licență cu titlul: \textit{„{\titlusistem} - {\titluaplicatie}”} elaborată sub îndrumarea dl. Lect. Dr. Cristian Frăsinaru, pe care urmează să o susțină în fața comisiei este originală, îmi aparține și îmi asum conținutul său în întregime.

        De asemenea, declar că sunt de acord ca lucrarea mea de licență să fie verificată prin orice modalitate legală pentru confirmarea originalității, consimțind inclusiv la introducerea conținutului său într-o bază de date în acest scop.

        Am luat la cunoștință despre faptul că este interzisă comercializarea de lucrări științifice în vederea falsificării de către cumpărător a calității de autor al unei lucrări de licență, de diplomă sau de disertație și în acest sens, declar pe proprie răspundere că lucrarea de față nu a fost copiată, ci reprezintă rodul cercetării pe care am întreprins-o.

        \vspace{1cm}
        \setlength\parindent{2cm}
        Data .......................... \hspace{1.5cm} Semnătură student .........................................

    \end{titlepage}

    \newpage

    \begin{titlepage}

        \setlength\parindent{0pt}
        \centerline{\textbf{DECLARAȚIE DE CONSIMȚĂMÂNT}}

        \vspace{1cm}
        \setlength\parindent{\indentationtext}
        Prin prezenta declar că sunt de acord ca Lucrarea de licență cu titlul \textit{„{\titlusistem} - {\titluaplicatie}”}, codul sursă al programelor și celelalte conținuturi (grafice, multimedia, date de test etc.) care însoțesc această lucrare să fie utilizate în cadrul Facultății de Informatică.

        De asemenea, sunt de acord ca Facultatea de Informatică de la Universitatea „Alexandru Ioan Cuza” Iași să utilizeze, modifice, reproducă și să distribuie în scopuri necomerciale programele-calculator, format executabil și sursă, realizate de mine în cadrul prezentei lucrări de licență.

        \vspace{1cm}
        Iași, .......................... \hspace{6cm} Absolvent \textit{Alexandru Mihăeș}

        \vspace{0.5cm}
        \setlength\parindent{11.2cm}
        .........................................

        \vspace{0.5cm}
        \setlength\parindent{11.45cm}
        (semnătura în original)

    \end{titlepage}

    \newpage

        % centrare verticala cuprins
        \topskip0pt
        \vspace*{\fill}

            \setcounter{page}{5}
            \tableofcontents

        \vspace*{\fill}

    \newpage

        \section*{Introducere}
        \addcontentsline{toc}{section}{Introducere}

        \vspace{0.3cm}
        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}De la apariția Internetului, sute de orașe din întreaga lume au tendința de a crea prin intermediul diferitelor dispozitive electronice un ecosistem care administrează resursele din cadrul respectivei comunități. Prin urmare Internetul Lucrurilor (Internet of Things - IoT) realizează punți între diferite resurse ale orașelor, astfel încât aplicații inovative pot fi dezvoltate pentru a crește siguranța cetățenilor, reducerea poluării asupra mediului, dezvoltarea turismului, crearea unor strategii de dezvoltare econimică în cadrul bugetului local etc.

        \vspace{0.3cm}
        Această lucrare are drept scop prezentarea unui sistem integrat pentru planificarea vizitării obiectivelor turistice, sistem care exploatează pe cât posibil metadatele unor locații care au o importanță ridicată în promovarea respectivului oraș/regiune. Grupul de utilizatori spre care se îndreaptă această aplicație poate observa faptul că datele sunt transpunse într-un mod inovativ, și anume obiectivele turistice selectate de aceștia sunt sortate după distanța dintre acestea astfel încât itinerarul prezentat să fie parcurs într-un timp optim.

        \vspace{0.3cm}
        Fără îndoială există pe piață aplicații care folosesc algoritmi care sortează locațiile la care un utilizator dorește să ajungă.  De exemplu, aplicatția \textit{Route - Delivery Tracker}, realizata de Pierre-Luc Beaudoin, permite șoferilor sa se deplaseze într-un timp cât mai scurt, aceștia inserând în respectiva aplicație anumite coordonate. Algoritmul calculeaza cea mai scurta  ruta  având la dispoziție o serie de adrese. Cu toate acestea, având în  vedere căutările întreprinse de mine pe magazinele de aplicații puse la dispoziție de Google și Apple, piața actuala nu prezintă sisteme care să integreze obiectivele turistice ale unui oraș/regiune cu un algoritm de optimizare a distanței.

        \vspace{0.3cm}
        Având în vedere cele menționate anterior, am ajuns la concluzia că o astfel de aplicațiie va acoperi un grup mai mare de utilizatori și îi va servi mai eficient dacă aceasta este dezvoltată în cadrul mediului mobil, piața de telefoane inteligente având o mare gamă de utilizatori ai sistemului de operare Android.

        \vspace{0.3cm}
        Pentru construirea acestui sistem, am optat să distribui operațiile necesare în două componente: un server de back-end care expune servicii REST și o aplicație Android pentru interacțiunea cu utilizatorul. Datorită acestei abordări de dezvoltare scalabilitatea arhitecturii crește, lucru care permite dezvoltatorului să se îndrepte spre un alt mediu pentru interacțiunea cu utilizatorul, cum ar fi Web-ul sau aplicații native pentru diverse sisteme de operare.

    \newpage

        \vspace{0.3cm}
        Proiectul de față pune la dispoziția utilizatorului diverse servicii cu ajutorul API-ului oferit de Foursquare. Acest API ajută la căutarea celor mai bune restaurante, muzee, parcuri, magazine etc. Compania Foursquare, în dezvoltarea bazei de date care agregă aceste locații, se bucură de prezența a 7 milioane de utilizatori în cadrul aplicației dezvoltate de aceștia. Astfel obiectivele turistice recomandate de aplicația {\titluaplicatie} sunt relevante pentru utilizatori. Pe lângă API-ul menționat anterior, aplicația utilizează API-ul oferit de Mapbox care este strâns legat de Foursquare astfel încăt harta expusă din cadrul interfeței procesează cu exactitate datele din cadrul fiecărui obiectiv.

        \vspace{0.3cm}
        Luând în calcul cele menționate mai sus, aplicația este construită în cadrul unui mediul de lucru decuplat, având posibilitatea să înlocuim oricare dintre cele 4 componente (serverul de back-end, aplicația Android, API-ul pentru obiective turistice oferit de Foursquare, API-ul pentru construirea hărții oferit de Mapbox).


    \newpage

        \section{Descrierea aplicației}

        \subsection{Autentificare}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}Inițial, utilizatorulului i se oferă două posibilități de a se autentifica:

        \begin{enumerate}
            \item utilizarea unui cont deja existent;
            \item crearea unui cont nou.
        \end{enumerate}

        \begin{center}
            \includegraphics[width=70mm]{./assets/log-in.png}
            \captionof{figure}{Autentificare - utilizare cont existent}\label{visina8}
        \end{center}

        \vspace{0.5cm}
        În cazul în care numele de utilizator și parola sunt valide, utilizatorului i se va permite accesul în aplicație punându-i-se la dispoziție o hartă prin intermediul căreia va putea include diferite obiective turistice în planul său de vacanță.

        Dacă utilizatorul dorește să creeze un cont nou, o nouă activite este instanțiată la acționarea asupra textului \textit{Sign up here}.

        Formularul din cadrul activității de înregistrare prezintă validări atât la nivel de back-end, cât și la nivel de front-end, astfel că utilizatorul trebuie să aibă în vedere cele prezentate la momentul completării lui.

    \newpage

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Prestabilită]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/sign-up.png}}
            \qquad
            \subfloat[Incorectă]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/sign-up-error.png}}
            \caption{Înregistrare}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        Formularul validează datele utilizatorului astfel:

        \begin{itemize}
            \item numele utilizatorului trebuie să aibă cel puțin 4 și cel mul 20 de caractere;
            \item validarea emailului se face prin intermediul unei expresii reguate;
            \item parola trebuie să includă diverse caractere (mesajul este prezentat utilizatorului dacă introduce o parolă nepotrivită din punct de vedere al securității)
        \end{itemize}

        Toate aceste validări sunt incluse atât în componenta de back-end, cât și în componenta de front-end. Prin urmare decuplarea între module este prezentă încă de la partea de autentificare.

    \newpage

        \subsection{Fragmentul pentru editarea profilului}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}Odată autentificat, utilizatorul poate naviga prin intermediul unei bare de navigare plasate în partea de jos a ecranului.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Mod prestabilit]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/profile.png}}
            \qquad
            \subfloat[Mod editare]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/profile-edit.png}}
            \caption{Profil}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        Asemenea formularului de autentificare, datele introduse de către utilizator sunt validate, iar mesaje corespunzătoare sunt afișate.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Parolă incorectă]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/profile-password-incorrect.png}}
            \qquad
            \subfloat[Email incorect]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/profile-email-incorrect.png}}
            \caption{Validarea datelor}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

    \newpage

        \subsection{Fragmentul pentru explorarea obiectivelor turistice}

        \hspace{20pt}La apăsarea elementului \textit{Explore} din bara de navigare, utilizatorului i se va cere permisiunea de a accesa locația dispozitivului (Figura 5. - a). Acest lucru este afișat doar la prima accesare a acestei interfețe.

        În cazul în care utilizatorul refuză ca aplicația să acceseze locația dispozitivului, acesta poate pur și simplu să navigheze pe harta lumii. Dacă acesta acceptă, camera care este proiectată asupra hărții își va schimba automat poziția asupra locației în care se află utilizatorul. În ambele situații, experiența utilizării aplicației nu este afectată în mod esențial.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Cererea permisiunii]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/explore-access-location.png}}
            \qquad
            \subfloat[Locația utilizatorului]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/explore.png}}
            \caption{Explorarea obiectivelor turistice}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        Peste hartă este plasat în partea de jos-dreapta un buton care permite dezactivarea sau regăsirea locației utilizatorului. În cazul în care camera harții nu mai este concentrată pe locația utilizatorului, iar la un moment dat acesta acționează acest buton, camera își va schimba automat poziția asupra locației utilizatorului.

    \newpage

        Următoarea funcționalitate a acestui fragment este setarea stilului hărții. Acest lucru este realizat prin meniul plasat în partea de sus-dreapta (Figura 6).

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Stil nocturn]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/explore-night.png}}
            \qquad
            \subfloat[Stil rutier]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/explore-streets.png}}
            \caption{Stilizarea hărții}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        Stilurile aplicate hărții sunt următoarele:

        \begin{itemize}
            \item stilul diurn și stilul nocturn (Figura 6 - a) oferă hărți subtile, cu funcții complete, concepute pentru a furniza un context geografic în timp ce evidențiază vizualizarea datelor sau suprapunerea acestora;
            \item stilul rutier pune la dispoziție o hartă care subliniază stilul lizibil al rețelelor rutiere și de tranzit;
            \item stilul exterior prezintă o hartă cu scop general, cu seturi de date organizate, adaptate pentru drumeții, ciclism și cele mai aventuroase cazuri de utilizare;
            \item stilul satelit oferă o harta globală care funcționează ca o suprapunere pentru datele reprezentate de către obiectivele turistice;
            \item stilul satelit rutier combină stilul satelit cu date vectoriale de pe stilul rutier. Setul complet de informații despre drumuri și puncte de interes aduce claritate și context detaliilor din imaginile oferite de modul satelit.
        \end{itemize}

        Pe harta prezentată, sunt plasate obiective turistice preluate de la server, cererea realizată cuprinzând doar aria corespunzătoare hărții desenate la momentul actual. Dacă utilizatorul explorează la o distanță mai mare de 3 km față de punctul în care s-a realizat cererea către server, o nouă cerere va fi realizată.

        Optimizarea plasării elementelor care reprezintă locațiile este dată de faptul că aceste elemente nu vor mai fi procesate de către componenta clientului dacă ele sunt deja existente pe hartă. În același timp, cererea pentru noi obiective turistice este realizată doar dacă nivelul de apropiere al camerei este mai mare de 12,5. Nivelul de apropiere al camerei este specificat în documentația API-ului dezvoltat de Mapbox.

        Utilizatorului i se oferă posibilitatea să interacționeze cu elementele de pe hartă, iar atunci când unul dintre ele este acționat, eticheta respectivului element este afișată (Figura 7). Timp de 500 de milisecunde, utilizatorul poate observa în mod fluent prin intermediul unei animații cum eticheta devine vizibilă pe hartă. După cele 500 de milisecunde, o nouă activitate este deschisă, și anume activitatea care cuprinde detalii cu privire la obiectivul turistic (Figura 8).

        \begin{center}
            \includegraphics[width=65mm]{./assets/explore-reveal.png}
            \captionof{figure}{Explorare - dezvăluirea etichetei unei locații}\label{visina8}
        \end{center}

    \newpage

        \subsection{Activitatea care cuprinde detalii cu privire la obiectivul turistic}

        \hspace{20pt}Utilizatorul are posibilitatea să vizualizeze detalii despre obiectivul turistic selectat atunci când acționează elementele plasate pe harta din cadrul fragmentului de explorare.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Obiectiv în stare prestabilită]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/venue-details.png}}
            \qquad
            \subfloat[Obiectiv adăugat la itinerar]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/venue-details-added.png}}
            \caption{Detalii despre obiectivul turistic}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        În această activitate se oferă informații precum:

        \begin{itemize}
            \item adresa;
            \item intervalul orar în care locația poate fi vizitată;
            \item numărul de telefon formatat;
            \item pagina de Internet a respectivei locații.
        \end{itemize}

        Anumite obiective turistice ar putea să nu prezinte o serie din informațiile specificate mai sus din următoarele motive: fie acestea nu sunt existente în baza de date a API-ului oferit de Foursquare, fie locația respecitvă poate fi vizitată la orice moment.

        În același timp, utilizatorul are posibilitatea să adauge în itinerarul său obiectivul turistic prezentat în activitatea care cuprinde detalii despre acesta. Funcționalitatea anterioară este realizată prin intermediul butonului \textit{Add to schedule} (Figura 8. - a), realizându-se o cerere la server pentru ca baza de date să fie actualizată conform dorinței utilizatorului.

        Odată adăugat, obiectivul turistic poate fi eliminat din itinerar prin același buton care își schimbă stare, textul său devenind \textit{Remove from schedule} (Figura 8. - b).


        \subsection{Fragmentul pentru vizualizarea itinerariului}

        În cadrul acestui fragment, este accesată lista de obiective turistice care au fost adăugate prin explorarea hărții (Figura 9. - a). În cadrul acestei liste este inserată distanța dintre fiecare obiectiv turistic, acest itinerar fiind construit prin intermediul unui algoritm care sortează elementele astfel încât distanța parcursă de utilizator să fie cât mai mică.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Lista de obiective turistice]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/schedule.png}}
            \qquad
            \subfloat[Obiectivul turistic din itinerar]{\includegraphics[width=70mm]{./assets/schedule-venue-details.png}}
            \caption{Itinerarul}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        În momentul în care se interacționează cu un element al listei, activitatea care cuprinde detalii cu privire la respectivul obiectiv turistic va fi inițializată (Figura 9. - b).

    \newpage

        \section{Tehnologii utilizate}

        \subsection{Spring Boot}

        \vspace{0.3cm}
        \hspace{\indentationtext}\includegraphics[width=40mm]{./assets/spring-boot.png}
        \hspace{0pt}

        \vspace{0.3cm}
        \setlength\parindent{\indentationtext}
        Spring Boot este un proiect construit peste framework-ul Spring. Acesta oferă o modalitate mai simplă și mai rapidă de configurare și executare a aplicațiilor web.

        În cadrul framework-ului Spring Core, pentru dezvoltarea unei aplicații este necesar să configurăm majoritatea lucrurilor. Prin urmare, putem avea o mulțime de fișiere de configurare, cum ar fi descriptorii XML. Aceasta este una dintre principalele probleme  pe care le rezolvă Spring Boot. Acest framework, alege într-un mod inteligent dependențele și configurează automat toate funcțiile pe care dorim să le folosim. Prin urmare dezvoltarea unei aplicații de bază nu presupune scrierea de secțiuni de cod care trebuie incluse în multe locuri cu puține modificări sau chiar deloc (\textit{boilerplate code}).

        Singurul descriptor XML care a trebuit să fie configurat în realizarea acestui proiect a fost POM-ul (\textit{Project Object Model}), care este unitatea fundamentală de lucru a instrumentului de gestionare a proiectului, și anume Maven. În cadrul POM-ului am administrat dependințele pentru componenta de back-end.

        Un alt avantaj al acestui framework este reprezentat de sistemul de \textit{Depndency Injection} care este un \textit{design pattern} care elimină dependențele din cod astfel încât codul să poată fi ușor de gestionat, iar testarea aplicației să fie realizată într-un mod mult mai simplu. Sistemul de \textit{Depndency Injection} face codul scris de către dezvoltator să fie slab cuplat. Pentru a realiza acest lucru, până nu de mult, se furnizau informațiile din surse externe, cum ar fi fișiere XML, dar au fost implementate anumite adnotări în cadrul framework-ului Spring care ne permit ca la rularea aplicației să fie create instanțe ale respectivelor clase.

        \vspace{0.2cm}
        Următoarele adnotări sunt de interes în cadrul dezvoltării unui REST API:

        \begin{itemize}
            \item \codeword{@Component} - este adnotarea de bază și reprezintă un stereotip generic pentru orice componentă. O calsă sau interfață adnotată cu \codeword{@Component} înseamnă că reprezintă un \textit{bean} gestionat de framework;
            \item \codeword{@Controller} - specifică că funcționalitățile, oferite de clasa respectivă, privesc răspunderea la cererile clientului (componenta de front-end). Clasa adnotată în acest fel, verifică ce serviciu se poate ocupa de respectiva cerere. Acest lucru este de obicei utilizat în Spring MVC care este inclus și în Spring Boot;
            \item \codeword{@Service} - este utilizată în cazul în care componenta creată oferă funcția de serviciu. În general, în cadrul claselor adnotate cu \codeword{@Service} sunt invocate metode din clasele adnotate cu \codeword{@Repository};
            \item \codeword{@Repository} - este folosită pentru a adnota o componentă de tip special, cum ar fi \textit{Data Access Object} (\textit{DAO}). Adnotat cu \codeword{@Repository}, framework-ul va trata componenta pentru implementarea operațiunilor care acționează asupra bazei de date;
            \item \codeword{@Autowired} - menționează faptul că dorim să injectăm într-o clasă o instanță a unei anumite componente. Injectarea se realizează fie la nivel de câmp, fie la nivel de \textit{setter}, fie la nivel de constructor.
        \end{itemize}

        Prin urmare, lucrurile enunțate mai sus pot fi observate în secvența de cod de mai jos care expune un serviciu REST. La o cerere de tip GET asupra end-point-ului \textit{/indigo-venues}, serviciul va returna textul „\textit{IndiGo Venues}”.

\begin{lstlisting}
// IndiGoVenuesController.java
@RestController
public class IndiGoVenuesController {
    private IndiGoVenuesService indiGoVenuesService;
    @Autowired
    public IndiGoVenuesController(IndiGoVenuesService indiGoVenuesService) {
        this.indiGoVenuesService = indiGoVenuesService;
    }
    @GetMapping("/indigo-venues")
    public String test() {
        return indiGoVenuesService.test();
    }
}
// IndiGoVenuesService.java
@Service
public class IndiGoVenuesService {
    public String test() {
        return "IndiGo Venues";
    }
}
\end{lstlisting}

        În cadrul proiectului \textit{„{\titlusistem} - {\titluaplicatie}”}, framework-ul menționat mai sus a fost utilizat cu scopul realizării unui server de back-end care expune servicii REST.


        \subsection{Android}

        \vspace{0.3cm}
        \hspace{\indentationtext}\includegraphics[width=40mm]{./assets/android.png}

        \vspace{0.3cm}
        \setlength\parindent{\indentationtext}
        Android este un sistem de operare \textit{open source} bazat pe Linux pentru dispozitive mobile, cum ar fi smartphone-uri și tablete. Android a fost dezvoltat de Open Handset Alliance, condus de Google și alte companii. Programarea pe platforma Android se bazează pe limbajul de programare Java. Astfel, prin construirea componentei de back-end în același limbaj, am format modele din ambele medii destul de ușor.

        Până la sfârșitul anului 2014, mediul de dezvoltare integrat suportat oficial (IDE) era Eclipse, folosind \textit{plugin-ul ADT} (\textit{Android Development Tools}), deși IntelliJ IDEA IDE (toate edițiile) permiteau pe deplin dezvoltarea de aplicații pentru Android. Totul s-a schimbat în anul 2015: Android Studio, realizat de Google peste IDE-ul IntelliJ create de compania JetBrains, a devenit mediul de dezvoltare integrat oficial, Gradle a înlocuit Apache Ant, iar apariția noi versiuni a sistemului de operare, cunoscută sub numele de Lollipop, a adus multe îmbunătățiri.

        Gradle este un instrument de gestionare a proiectului. Înlocuind Apache Ant, Gradle, sistemul de construire primară pentru aplicații Android, a căpătat popularitate în rândul dezvoltatorilor prin definirea dependențelor externe, automatizarea construirii aplicațiilor și procesul de dezvoltare continuă (\textit{CI}) în cadrul sistemului de operare Android. Dar nu totul este atât de elegant deoarece Gradle este foarte criticat pentru viteza de execuție care poate fi lentă pe proiecte complexe.

        Odată cu lansarea versiunii 5.0 (Lollipop) a sistemului de operare Android, a fost introdus și Material Design. Este una dintre cele mai importante inovații din ultimii ani pentru Android OS, schimbând complet aspectul aplicațiilor. Ceea ce este de remarcat la Material Design este schimbarea completă a principiilor UX. Totul este important, iar dezvoltatorii sunt nevoiți să respcte principiile UX, astfel încât ecosistemul Android prezintă tranziții fluente de la o aplicație la alta.

        Am ales să construiesc componenta de front-end a acestui sistem în Android deoarece grupul de utilizatori care ar beneficia cel mai mult de pe urma unei astfel de aplicații sunt cei ai dispozitivelor mobile. Un alt motiv este dat de faptul că Java este un limbaj de programare puternic și matur, fiind bazat pe programarea orientată obiect care este în multe situații abordarea cea mai naturală și cea mai pragmatică. Limbajele OOP ne permit să descompunem aplicațiile în probleme de dimensiuni mici, astfel rezultând o modularizare a întregului sistem.

    \newpage

        \section{Arhitectura serverului}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}Cererile efectuate de către client sunt rezolvate de către server, iar în cadrul acestui proiect, serverul a fost realizat folosind framework-ul Spring. Arhitectura serverului de back-end constă în 4 nivele:

        \begin{itemize}
            \item \textbf{nivelul de persistență} - oferă funcționalitatea de persistență a datelor în cadrul unei baze de date. Proiectul \textit{„{\titluaplicatie}”} folosește PostgreSQL ca bază de date, aceasta fiind una relațională;
            \item \textbf{nivelul de serviciu} - expune servicii care prezintă anumite operații pentru procesarea datelor;
            \item \textbf{nivelul de securitate} - asigură securitatea API-ului;
            \item \textbf{nivelul web} - oferă servicii REST prin intermediul cărora se pot citi și modifica datele.
        \end{itemize}

        Aceste 4 nivele sunt reflectate în organizarea pe pachete a serverului care este redată în Figura 10. Evidențiat cu roșu este nivelul de persistență, cu albastru nivelul de securitate, cu verde nivelul de serviciu, iar cu indigo nivelul web.

        Principalele pachete sunt: \codeword{repository}, \codeword{security}, \codeword{service} și \codeword{controller}. Având în vedere că funcționalitățile serverului pot deveni din ce în ce mai diverse, am inclus pachetul \codeword{utils} care de exemplu conține o clasă care ne permite calcularea distanțelor dintre obiectivele turistice.

        \begin{center}
            \includegraphics[width=50mm]{./assets/server-tree.png}
            \captionof{figure}{Oragnizarea pe pachete a serverului}\label{visina8}
        \end{center}

    \newpage

        \subsection{Nivelul de persistență}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}La acest nivel, principalul model este reprezentat de către \codeword{User}, entitatea prin care se identifică un utilizator la autentificarea în aplicație.

        Pe lângă acest model, mai sunt prezente și alte clase care mi-au permis să procesez pe server datele primite de la Foursquare API. Datele preluate de la acest API de către nivelul serviciu sunt stocate în baza de date cu scopul de \textit{caching}.

        Tabelele și relațiile dintre acestea se regăsesc în următoarea schemă a bazei de date, fiind urmată de descrierea în particular a fiecărui model.

        \begin{center}
            \includegraphics[width=170mm]{./assets/db-diagram.png}
            \captionof{figure}{Schema bazei de date}\label{visina8}
        \end{center}

        \begin{itemize}
            \item users - date care permit autentificarea unui utilizator în sistem;
            \item venues - date succinte despre obiectivele turistice;
            \item categories - date despre categoriile din care fac parte obiectivele turistice;
            \item icons - ajută la realizarea unor cereri pentru preluarea pictogramelor care reprezintă anumite categorii;
            \item location - ajută la localizarea unui obiectiv turistic;
            \item \texttt{venues\_details} - date suplimentare ale obiectivelor turistice;
            \item hours - conține intervalele orare în care respectivele obiective turistice sunt disponibile pentru a fi vizitate;
            \item timeframes - date specifice ale intervalelor orare;
            \item opens - conține ora de început și de sfârșit a unui interval orar;
            \item contacts - date de contact ale obiectivelor turistice;
            \item photos - date care ajută la preluarea fotografiei unui obiectiv turistic;
            \item \texttt{photos\_input\_stream} - în această tabelă sunt salvate pozele preluate la cererile clienților;
            \item \texttt{simple\_venues} - tabelă de legătură care permite înregistrarea unui itinerar;
            \item \texttt{venue\_schedules} - conține itinerariile utilizatorilor;
            \item \texttt{venue\_schedules\_simple\_venues}, \texttt{venues\_categories}, \texttt{timeframes\_opens} și \texttt{hours\_timeframes} sunt tabele de legătură pentru realizarea relației de mulți la mulți.
        \end{itemize}

        Documentarea modelelor care ajută la alcătuirea bazei de date a fost realizată prin intermediul framework-ului Swagger, descris în cadrul secțiunii care prezintă nivelul web.

        Java Persistence API (JPA) este o colecție de clase și metode pentru stocarea persistentă a unor cantități mari de date într-o bază de date.

        JPA nu conține în mod explicit un API de \textit{audit}, dar funcționalitatea poate fi realizată utilizând evenimentele ciclului de viață ale entității. Astfel, am realizat \textit{auditing} pentru modelul \codeword{User}. Am înregistrat în baza de date momentul creării și editării unei anumite înregistrări prin extinderea clasei \codeword{DateAudit} care este prezentată în următoarea secvență de cod.

\begin{lstlisting}
@MappedSuperclass
@EntityListeners(AuditingEntityListener.class)
@JsonIgnoreProperties(
        value = {"createdAt", "updatedAt"},
        allowGetters = true
)
public abstract class DateAudit implements Serializable {
    @CreatedDate
    @Column(nullable = false, updatable = false)
    private Date createdAt;

    @LastModifiedDate
    @Column(nullable = false)
    private Date updatedAt;
}
\end{lstlisting}

    \newpage

        Modul de dezvoltarea a unei aplicații folosind specificația JPA este prezentat în exemplale de mai jos.

        Definirea unui \textit{repository} specific unei entități se efectuează prin utilizaea oricărei interfețe standard:  \codeword{CrudRepository}, \codeword{PagingAndSortingRepository} sau  \codeword{JpaRepository}. Prin urmare, trebuie să extindem o interfață de tip Spring Data JPA.

        Pentru a marca faptul că o clasă este mapată la o tabelă, utilizăm adnotarea \codeword{@Entity}, oferită de framework-ul Spring. Spre exemplu, entitatea \codeword{User} este o entitate JPA, cu o cheie primară generată de tip Long, un nume de utilizator și o asociere de la unu la mulți către entitatea \codeword{Schedule}.

\begin{lstlisting}
// User.java
@Entity
public class User extends DateAudit {
    @Id
    @GeneratedValue(strategy = GenerationType.IDENTITY)
    private Long id;

    private String username;

    @OneToMany
    private List<Schedule> schedules;
}
\end{lstlisting}

        În același timp putem utiliza adnotarea \codeword{@Column(name = "travel_itineraries", nullable = false)} care ne perimite să schimbăm numele unei coloane din cadrul tabelei create în baza de date, iar prin parametrul \codeword{nullable} precizăm că înregistrările nu trebuie să aibă respectivul câmp gol.

        Repository-ul care se ocupă de entitatea User este declarat în următoarea secvență de cod:

\begin{lstlisting}
// UserRepository.java
@Repository
public interface UserRepository extends JpaRepository<User, Long> {
    List<User> findByIdIn(List<Long> userIds);
    Optional<User> findByUsername(String username);
    Optional<User> findByEmail(String email);
    Optional<User> findByUsernameOrEmail(String username, String email);
    Boolean existsByUsername(String username);
    Boolean existsByEmail(String email);
}
\end{lstlisting}

        Intefața \codeword{JpaRepository} extinde \codeword{PagingAndSortingRepository} care la rândul ei extinde \codeword{CrudRepository}. Funcțiile principale ale acestora sunt:

        \begin{itemize}
            \item \codeword{CrudRepository} oferă în principal funcții CRUD (operațiile de creare, citire, actualizare și ștergere);
            \item \codeword{PagingAndSortingRepository} oferă metode pentru a efectua înregistrări de paginare și sortare;
            \item \codeword{JpaRepository} oferă câteva metode legate de JPA, cum ar fi eliminarea contextului de persistență;
        \end{itemize}

        Datorită moștenirii menționate mai sus, \codeword{JpaRepository} va avea toate funcțiile din \codeword{PagingAndSortingRepository} și \codeword{CrudRepository}. Astfel, în exemplul menționat mai devreme avem acces la metode fără a specifica implementarea lor, cum ar fi:

        \begin{itemize}
            \item \codeword{findByIdIn} returnează lista de utilizatori ale căror id-uri se regăsesc în lista transmisă ca paremtru;
            \item \codeword{existsByUsername} verifică dacă utilizatorul, cu respectivul nume transmis ca parametru, se regăsește în baza de date.
        \end{itemize}

        Extinzând clasa \codeword{JpaRepository}, putem deduce din arborele de moștenire că interfața creată de noi ne va permite utilizarea următoarelor funcții: \codeword{save(User user)}, \codeword{findById(Long id)} și \codeword{update(User user)}.

        De asemenea, există situații când dorim mai mult de la interogările realizate de \textit{repository}-ul creat. Astfel, framework-ul ne vine în ajutor prin crearea unor interogări personalizate. Crearea unor interogări specifice poate fi realizată prin două moduri:

        \begin{enumerate}
            \item crearea de metode cu nume specifice în cadrul unei interfețe. Aceste pot fi remarcate în clasa \codeword{UserRepository}. Metodele au fost declarate, dar nu a fost nevoie să implementăm și corpul acestora.

            \item realizarea de \textit{query}-uri SQL cu ajutorul adnotării \codeword{@Query}.

\begin{lstlisting}
@Query("SELECT l FROM Venue l WHERE LOWER(l.city) = LOWER(:cityName)")
public List<Location> find(@Param("cityName") String cityName);
\end{lstlisting}

        \end{enumerate}

        Motivul pentru care este recomandat să optăm pentru construirea unui nivel de persistență este izolarea nivelelor superioare ale aplicației de baza de date specifică pe care o utilizăm, în cazul de față fiind PostgresSQL. Alte avantaje sunt ușurința migrării către alte instrumente de stocare și o mai bună încapsulare a logicii bazei de date într-un singur nivel.

    \newpage

        \subsection{Nivelul de serviciu}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}Nivelul de serviciu oferă modularitatea codului și prezintă cea mai mare parte din logica aplicației. Acesta apelează nivelul de persistență, care la rândul său este responsabil doar cu interacțiunea cu baza de date.

        În cadrul acestui nivel, aplicația realizează cereri către Foursquare API, datele fiind procesate, urmând ca acestea să fie salvate în baza de date cu scopul de caching. Modul de lucru al acestui nivel este prezentat printr-un serviciu care acoperă cele mai generale operații care sunt prezente în proiecutul de față.

\begin{lstlisting}
// UserRepository.java
@Service
public class VenueServiceImpl implements VenueService {
    private RestTemplate restTemplate;
    private FoursquareApiUtils foursquareApiUtils;
    private VenueRepository venueRepository;

    @Autowired
    public VenueServiceImpl(VenueRepository venueRepository,
                            FoursquareApiUtils foursquareApiUtils,
                            VenueRepository venueRepository) {
        this.restTemplate = restTemplate;
        this.foursquareApiUtils = foursquareApiUtils;
        this.venueRepository = venueRepository;
    }
    // ...
}
\end{lstlisting}

        Privind la clasa de mai sus putem observa în primul rând adnotarea \codeword{@Service} care marchează faptul că această clasă va putea fi injectată, funcționealitatea ei fiind expusă în interfața \codeword{VenueService}. De asemenea, tot prin sistemul de \textit{Dependency Injection}, clasa \codeword{VenueServiceImpl} poate accesa metodele oferite de clase transmise ca parametru în dreptul constructorului. Acest lucru este marcat de adnotarea \codeword{@Autowired}.

        În funcția următoare este prezentat cum serviciul declarat mai sus realizaeză o cerere la API-ul extern, proceasează datele, le salvează, urmând să le returneze. În principiu, proiectul prezintă această medotă și cu funcționalitatea de verificare a prezenței datelor cerute în baza de date, dar pentru ca exemplul să fie concis și cu obiectiv general, am ales aceste operații.

    \newpage

\begin{lstlisting}
private List<Venue> getVenues(String ll) {
    String baseUrl = foursquareApiUtils.getUrlVenuesRecommended();
    String fullUrl = foursquareApiUtils.insertDefaultParametersIntoUrl(baseUrl) + "&limit=50&radius=20000&ll={ll}";
    try {
        RecommendedVenues recommendedVenues = restTemplate.getForObject(
                fullUrl, RecommendedVenues.class,
                foursquareApiUtils.getClientId(), foursquareApiUtils.getClientSecret(),
                foursquareApiUtils.getVersion(), ll
        );
        venues = recommendedVenues.getResponse().
                    getGroups().get(0).getItems()
                    .stream().map(item -> item.getVenue())
                    .collect(Collectors.toList());
        for (Venue venue : venues) {
            venueRepository.save(venue)
        }
        return venues;
    } catch (HttpClientErrorException exception) {;
        throw new FoursquareHttpClientException(exception.getMessage());
    }
}
\end{lstlisting}

        Metoda menționată mai sus satisface următoarele funcționalități:

        \begin{itemize}
            \item prin apelarea funcțiilor din \codeword{FoursquareApiUtils} se preiau date cu privire la Foursquare API, acestea fiind menținute în fișierul de proprietăți al întregului server (\codeword{application.properties}). Printre aceste date se enumeră: URL-urile din documentația API-ului extern utilizat, id-ul și secretul clientului (acestea fiind generate la înregistrarea aplicației în cadrul platformei puse la dispoziție de Foursquare);
            \item \codeword{RestTemplate} este utilizat să emită diferite tipuri de cereri (GET, POST, PUT, DELETE) către Foursquare API;
            \item plasând ca parametru clasa \codeword{RecommendedVenues} răspunsul este mapat la respectiva clasă;
            \item utilizarea stream-urilor este remarcată la crearea colecției de obiective turistice;
        \end{itemize}

    \newpage

        \begin{itemize}
            \item aruncarea unei excepții de tip \codeword{HttpClientErrorException} are loc atunci când cererea către Foursquare API nu este satisfăcută. Prin urmare, o excepție implementată în cadrul serverului este aruncată. Fiind adnotată cu \codeword{@ResponseStatus(HttpStatus.BAD_REQUEST)}, excepția se propagă până la nivelul web cu starea de răspuns transimsă ca parametru. Acest lucru ne permite tratarea excepțiilor într-un mod mai succint, concentrându-ne pe funcționalitatea principală a aplicației. Acest tip de excepție este prezentat în secvența de cod de mai jos.
        \end{itemize}

\begin{lstlisting}
@ResponseStatus(HttpStatus.BAD_REQUEST)
public class FoursquareHttpClientException extends RuntimeException {
    public FoursquareHttpClientException(String message) {
        super(message);
    }
}
\end{lstlisting}

        Un impediment la nivelul de serviciu, care l-am întâmpinat pe parcursul dezvoltării acestui proiect, a fost salvarea în baza de date a răspunsurilor de la Foursquare API. Problema este dată de faptul că Hibernate acceptă toate tipurile JPA de salvare în cascadă și câteva tipuri suplimentare de salvare în cascadă. Astfel JPA nu suportă tipul cascadă \codeword{SAVE_UPDATE}, care presupune salvarea entităților în baza de date, iar în cazul în care se întâmplă ca acestea să fie deja existentă, ele vor fi actualizate.

        Nefiind prezentă acestă funcționalitate, soluția problemei a constat în parcurgerea colecției din respectiva entitate și procesarea datelor din ea prin intermediul \textit{repository}-ului specific tipului de date din colecție.

        Structura pe pachete a acestui nivel este reprezentată în figura expusă mai jos:

        \begin{center}
            \includegraphics[width=50mm]{./assets/service-layer-tree.png}
            \captionof{figure}{Oragnizarea pe pachete a nivelului de serviciu}\label{visina8}
        \end{center}

        Sub-pachetele din pachetul \codeword{service.foursquare} conțin servicii specifice fiecărui end-point din cadrul API-ului extern, API apelat prin intermediul clasei \codeword{RestTemplate}.

\newpage

        \subsection{Nivelul de securitate}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}JSON Web Tokens, denumite în mod obișnuit JWT, sunt token-uri care sunt folosite pentru a autentifica utilizatorii în aplicații. Această tehnologie a câștigat popularitate în ultimii ani, deoarece permite back-end-ului să accepte cererile pur și simplu prin validarea conținutului acestor JWT-uri.

        Pentru utilizarea acestei tehnologii am adăugate următoarele dependințe în \codeword{pom.xml}:

\begin{lstlisting}
<dependency>
    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
    <artifactId>spring-boot-starter-security</artifactId>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>io.jsonwebtoken</groupId>
    <artifactId>jjwt</artifactId>
</dependency>
\end{lstlisting}

        O prezentare generală a mecanismului de securitate pe care am construit-o în cadrul aplicației este expusă în punctele următoare:

        \begin{itemize}
            \item un end-point care înregistrează noii utilizatori cu numele de utilizator, adresa de e-mail și parola;
            \item un end-point care permite utilizatorilor să se conecteze utilizând numele de utilizator sau adresa de e-mail și parola. După validarea datelor utilizatorului, API-ul ar trebui să genereze un \textbf{token de autentificare JWT} și să-l returneze în răspuns;
            \item clienții serverului vor trimite acest token în antetul de autorizare (\textit{Authorization Header}) a tuturor solicitărilor de accesare a resurselor protejate;
            \item configurarea securității astfel încât să fie restricționat accesul la resursele protejate. End-point-urile pentru înregistrare și conectare trebuie să fie accesibile tuturor;
            \item configurarea securității astfel încât să fie returnată o eroare cu răspunsul \textit{401 UNAUTHORIZED} dacă un client încearcă să acceseze o resursă protejată fără un token valid.
        \end{itemize}

        Prin urmare, acest nivel oferă două servicii:

        \begin{enumerate}
            \item serviciul de \textbf{autentificare};
            \item serviciul de \textbf{autorizare}.
        \end{enumerate}

    \newpage

        În componența acestui modul intră următoarele clase:

        \begin{enumerate}
            \item \codeword{SecurityConfig} - această clasă extinde \codeword{WebSecurityConfigurerAdapter} și înlocuiește unele dintre metodele sale pentru a oferi configurații personalizate de securitate.

            Spre exemplu funcția \codeword{configure(AuthenticationManagerBuilder)} este folosită pentru a crea o instanță \codeword{AuthenticationManager} care este principala interfață de securitate pentru autentificarea unui utilizator.

            În aceeași clasă, funcția \codeword{configure(HttpSecurity)} permite accesul tuturor la resurse statice și puține alte end-point-uri publice și restricționând accesul la alte end-point-uri doar pentru utilizatorii autentificați. Așa cum am specificat și mai sus, end-point-urile publice care nu au restricție sunt cele de înregistrare și conectare. Acestea sunt marcate în cadrul metodei prin apelare funcției \codeword{antMatchers()}, având ca parametru o expresie care reprezintă calea celor două end-point-uri: \codeword{/api/auth/**}.

            Clasa SecurityConfig este adnotată în felul următor:

\begin{lstlisting}
@Configuration
@EnableWebSecurity
public class SecurityConfig // ...
\end{lstlisting}

            \codeword{@EnableWebSecurity} este adnotarea principală a framework-ului Spring care este utilizată pentru a permite securitatea web într-un proiect.


            \item \codeword{JwtAuthenticationEntryPoint} - această clasă este utilizată pentru a returna o eroare cu răspunsul \textit{401 UNAUTHORIZED} pentru clienții care încearcă să acceseze o resursă protejată fără o autentificare adecvată. Componenta este prezentată în următoarea secvență de cod:

\begin{lstlisting}
@Component
public class JwtAuthenticationEntryPoint implements AuthenticationEntryPoint {
    @Override
    public void commence(HttpServletRequest httpServletRequest,
                         HttpServletResponse httpServletResponse,
                         AuthenticationException e) throws IOException, ServletException {
        httpServletResponse.sendError(HttpServletResponse.SC_UNAUTHORIZED, e.getMessage());
    }
}
\end{lstlisting}

            \item \codeword{JwtAuthenticationFilter} folosit pentru implementarea unui filtru care:
                \begin{enumerate}
                    \item citește token-ul de autentificare JWT din antetul de autorizare al tuturor solicitărilor;
                    \item validează token-ul;
                    \item încarcă detaliile utilizatorului asociate acelui token;
                    \item stabilește detaliile utilizatorului în contextul de securitate din \textit{Spring Security}.
                \end{enumerate}

            \item \codeword{UserDetails} este interfața principală prin care ne definim un model (în cazul nostru  \codeword{JwtUserDetails}) astfel încât \textit{Spring Security} să efectueze autentificarea și validarea.

            \item \codeword{UserDetailsService} este interfața care ne permite implementarea unui serviciu care încarcă datele unui utilizator după id-ul său. Acest comportament este redat în cadrul funcției următoare:

\begin{lstlisting}
@Transactional
public UserDetails loadUserById(Long id) {
    logger.info("Loading user by id: {}", id);
    User user = userRepository
                .findById(id)
                orElseThrow(() -> new UsernameNotFoundException("User not found with id: " + id)
                );
    return JwtUserDetails.create(user);
}
\end{lstlisting}

            \item \codeword{JwtTokenProvider} este clasa care este injectată în \codeword{SecurityConfig} și este utilizată pentru generarea unui \textit{JSON Web Token} după ce un utilizator se loghează cu succes și pentru validarea \textit{JSON Web Token}-ului trimis în antetul de autorizare a solicitărilor.

            Funcția de generare a token-ului este prezentată mai jos:

\begin{lstlisting}
public String generateToken(Authentication authentication) {
    JwtUserDetails jwtUserDetails = (JwtUserDetails) authentication.getPrincipal();
    Date now = new Date();
    Date expiryDate = new Date(now.getTime() + jwtExpirationInMs);
    return Jwts.builder().setSubject(Long.toString(jwtUserDetails.getId()))
            .setIssuedAt(new Date()).setExpiration(expiryDate)
            .signWith(SignatureAlgorithm.HS512, jwtSecret).compact();
}
\end{lstlisting}

            \textbf{Timpul de expirare al unui token} (variabila \codeword{jwtExpirationInMs}) se regăsește în fișierul de proprietăți al serverului (\codeword{application.properties}). Valoare de expirare este de 7 zile.

            Această clasă oferă funcții utilie care la rândul lor folosesc funcții din domeniul criptografiei, precum funcția \textbf{criptografică de tip HS512}. În comparație cu token-urile \textit{SAML2}, token-urile JWT sunt mult mai mici. Dimensiunea token-urile \textit{SAML2} variază în funcție de ce fel de câmpuri sunt prezente, utilizarea semnăturii și a criptării. Prin urmare, token-urile JWT sunt o alegere perfectă, mai ales dacă mediul de dezvoltare pentru componenta de front-end este unul \textbf{mobil}, cum este de fapt și în cazul acestui proiect. Alte funcții importante din această clasă sunt cele de preluare a utilizatorului pe baza unui token și de validare a token-ului.
        \end{enumerate}



        Fluxul protocolului, reprezentat în figura 13, este descris mai jos:

        \begin{enumerate}
            \item Solicitarea de autorizare este trimisă de la client la server care acționează ca proprietar de resurse și care garantează permisiunea de utilizare prin intermediul parolei;
            \item Tokenul de acces este returnat clientului;
            \item Tokenul de acces este apoi trimis de la client la server (care acționează ca server de resurse) pentru fiecare solicitare de acces protejat al resurselor;
            \item Serverul răspunde cu resursele protejate necesare.
        \end{enumerate}

        \begin{center}
            \includegraphics[width=140mm]{./assets/flow.png}
            \captionof{figure}{Fluxul protocolului}\label{visina8}
        \end{center}


        \newpage

        Clasele care formează acest modul sunt incluse în pachetele din următoarea figură:

        \begin{center}
            \includegraphics[width=50mm]{./assets/security-tree.png}
            \captionof{figure}{Oragnizarea pe pachete a nivelului de securitate}\label{visina8}
        \end{center}


        \subsection{Nivelul web}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}Nivelul web este dirijorul operațiunilor pentru o anumită cerere. Controlerele implementate în cadrul acestui nivel sunt prezentate în figura următoare:

        \begin{center}
            \includegraphics[width=50mm]{./assets/web-tree.png}
            \captionof{figure}{Oragnizarea pe pachete a nivelului web}\label{visina8}
        \end{center}

        Având în vedere că în cadrul secțiunii tehnologii utilizate am prezentat construirea unui controler, rândurile de mai jos vor fi concentrate pe structura datelor procesate din cadrul Foursquare API, date care sunt documentate prin intermediul framework-ului Swagger. După realizarea API-ului majoritatea dezvoltatorilor, fie că au realizat o aplicație în mod inidvidual sau în cadrul unei echipe, își documentează API-ul cu scopul de a prezenta funcționalitățile dezvoltatorilor din front-end sau cu scopul de a facilita dezvoltarea pe termen lung a aplicației.

        Swagger este cel mai popular framework API din lume, cu suport pentru peste 40 de limbi diferite. Swagger creează o documentație intuitivă și interactivă pentru toate modulele REST API-ului, acest lucru fiind realizat cu un cod foarte mic de integrare.

        Pentru o primă utilizare a acestui framework, pe lângă adăugarea dependinței în \codeword{pom.xml}, am realizat clasa de configurare.

\begin{lstlisting}
@Configuration
@EnableSwagger2
public class SwaggerConfig extends WebMvcConfigurationSupport
\end{lstlisting}

        Adnotarea \codeword{@EnableSwagger2} este utilizată pentru a activa suportul Swagger 2 pentru aplicație.

    \newpage

\begin{lstlisting}
@Bean
public Docket api() {
    return new Docket(DocumentationType.SWAGGER_2)
            .useDefaultResponseMessages(false)
            .select()
            .apis(RequestHandlerSelectors.any())
            .paths(Predicates.not(PathSelectors.regex("/error.*")))
            .paths(PathSelectors.any())
            .build();
}
\end{lstlisting}

        Toate configurațiile se fac prin \codeword{DocketBean}. De asemenea, putem decide care componente să fie incluse în documentație selectând căi care se potrivesc cu predicatele din aplicația noastră.

\begin{lstlisting}
@Override
public void addResourceHandlers(ResourceHandlerRegistry registry) {
    registry.addResourceHandler("swagger-ui.html")
            .addResourceLocations("classpath:/META-INF/resources/");

    registry.addResourceHandler("/webjars/**")
            .addResourceLocations("classpath:/META-INF/resources/webjars/");
}
\end{lstlisting}

        Configurația de mai sus este suficientă pentru integrarea Swagger-ului în aplicațiile dezvoltate prin intermediul Spring Boot. Dar având în avedere că am \textbf{integrat și securitatea} în componenta de back-end, va trebui ca resursele oferite de Swagger să le marcăm ca fiind neprotejate. Acestea le-am marcat în cadrul clasei \codeword{SwaggerConfig}. Funcția \codeword{configure(HttpSecurity)} permite accesul tuturor la resurse statice. Pentru a nu restricționa accesul la documentație am inclus o expresie în cadrul acestei metode. Corupul metodei a fost redus  cu scopul de a prezenta expunerea documentației, metoda urmoătoare fiind diferită față de cea din aplicația finală.

\begin{lstlisting}
@Override
protected void configure(HttpSecurity http) throws Exception {
    http.authorizeRequests().antMatchers("/v2/api-docs", "/swagger*/**").permitAll();
}
\end{lstlisting}

    \newpage

        Pentru documentarea unui model sunt necesare doar două adnotări:
        \begin{itemize}
            \item \codeword{@ApiModel} - marchează o clasă model pentru procesarea conținutului ei de către Swagger;
            \item \codeword{@ApiModelProperty} - pentru furnizarea documentației pentru fiecare membru al clasei.
        \end{itemize}

        Un exemplu simplu poate fi observat în clasa următoare, marcând clasa cu adnotări specifice framework-ului de decoumentare a API-ului.

\begin{lstlisting}
@ApiModel(description = "Details about the recommended venuedetails")
public class Venue implements Serializable {
    @Id
    @ApiModelProperty(notes = "A unique string identifier for this venuedetails")
    private String id;
    @ApiModelProperty(notes = "The best known name for this venuedetails")
    private String name;
    @ApiModelProperty(notes = "Location of the venuedetails")
    private Location location;
    @ApiModelProperty(notes = "An array of categories that have been applied to this venuedetails")
    private List<Category> categories;
}
\end{lstlisting}

        Pentru documentarea unui controler lucrurile stau într-o altă manieră. În secvența de cod de mai jos putem observa utilizarea parametrului de răspuns în adnotarea \codeword{@ApiOperation}, parametru care specifică tipul răspunsului  din operația efectuată de către client. Prin intermediul \codeword{@ApiResponses} descriem un răspuns posibil al respectivei operații.

\begin{lstlisting}
@ApiOperation(value = "Recommended venues for a specific location
                     or found by latitude and longitude",
            response = RecommendedVenuesResponse.class)
@ApiResponses(value = {@ApiResponse(code = 200, message = "The list of recommended
             venues for a specific location or found by latitude and longitude"),
               @ApiResponse(code = 400, message = "Bad request")})
@GetMapping("/explore")
public ResponseEntity<?> getRecommended(
    @Param("location") String location, @Param("ll") String ll)
\end{lstlisting}

    \newpage

        \section{Arhitectura aplicației Android}

        \setlength\parindent{\indentationtext}
        \hspace{20pt}Arhitectura aplicațiilor Android presupune un plan consistent care trebuie făcut înainte de începerea procesului de dezvoltare. Acest plan oferă o hartă a modului în care diferitele componente ale aplicației ar trebui să fie organizate și legate împreună, care, în final, ajută la construirea unei aplicații mai stabile și mai ușor de întreținut.

        În imaginile prezentate mai jos putem observa structura aplicației Android.

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \subfloat[Oragnizarea pe pachete]{\includegraphics[width=50mm]{./assets/android-tree.png}}
            \qquad
            \subfloat[Directorului de resurse]{\includegraphics[width=25mm]{./assets/android-res-tree.png}}
            \caption{Structura aplicației Android}
            \label{fig:example}
        \end{figure}

        Figura 16. - a conține organizarea pe pachete care este descrisă în itemii următori:

        \begin{itemize}
            \item \codeword{exception} conține excepții specifice;
            \item pacethul \codeword{model}, precum și pachetul \codeword{model} din componenta de back-end, are în structură modelul \codeword{User} și clasele create în urma cercetării documentației API-ului oferit de Foursquare. Astfel, datele preluate de către server și procesate de acesta au fost curățate, transmințând componentei de front-end doar ce era strict necesar pentru logica aplicației;
            \item \codeword{network} are în componență clase care permit realizarea unor cereri HTTP;
            \item \codeword{service} conține clase care se folosesc de pachetul \codeword{network}, astfel încât crearea unei cereri HTTP și procesarea răspunsului să fie cât mai simplă din punctul de vedere al dezvoltării aplicației;
            \item \codeword{simulatedannealing} este cel prin care sortăm obiectivele turistice din cadrul itinerariului;
            \item \codeword{ui} prezintă două sub-pachete care permit manipularea interfeței. În cea mai mare parte acest pachet conține activități, clase care se ocupă cu ciclul de viață al aplicației. \codeword{widget} este un pachet auxiliar.
        \end{itemize}

        Clasa \codeword{Activity} este o componentă crucială a unei aplicații Android, iar modul în care sunt lansate și realizate activitățile este o parte fundamentală a platformei. Spre deosebire de alte paradigme de programare în care aplicațiile sunt lansate cu ajutorul metodei principale \codeword{main()}, sistemul Android inițiază codul într-o instanță de \codeword{Activity} prin invocarea unor metode de apel specific (\textit{callback methods}) care corespund anumitor etape ale ciclului său de viață.

        Pe parcursul vieții sale, o activitate trece prin mai multe stări. Pentru a gestiona tranzițiile între stări, se utilizează o serie de apeluri de metode de tip \textit{callback}. Următoarele secțiuni descriu aceste metode.

        \begin{itemize}
            \item \codeword{onCreate()} - este executată când activitatea este creată;
            \item \codeword{onStart()} - odată ce \codeword{onCreate()} își termină execuția, activitatea intră în starea \textit{Started} și devine vizibilă pentru utilizator;
            \item \codeword{onResume()} - sistemul invocă acestă funcție înainte de începerea interacțiunii cu utilizatorul;
            \item \codeword{onPause()} - sistemul solicită această metodă când activitatea nu mai este focalizată și intră într-o stare \textit{Paused};
            \item \codeword{onStop()} - este executată atunci când activitatea nu mai este vizibilă pentru utilizator;
            \item \codeword{onRestart()} - restabilește starea activității din momentul în care a fost oprită. Acest apel este întotdeauna urmat de \codeword{onStart()};
            \item \codeword{onDestroy()} - sistemul invocă acest apel înainte de distrugerea unei activități.
        \end{itemize}

        Având în vedere că realizarea unei aplicații Android se concetrează pe crearea de activități, logica aplicației va fi descrisă pornind de la una dintre acestea și întreptându-ne către pachetul de servicii.

        Structura arborescentă a fluxului de activități din cadrul aplicației Android este expusă în figura următoare:

        \begin{center}
            \includegraphics[width=160mm]{./assets/android-flow-activities.png}
            \captionof{figure}{Fluxul de activități}\label{visina8}
        \end{center}


            \subsection{Relizarea unei cereri HTTP}

            \setlength\parindent{\indentationtext}
            \hspace{20pt}Clasa \codeword{SigninActivity} conținând metoda \codeword{attemptLogin}, face apel la serviciul care ne permite conectarea utilizatorului la sistem. În secvența de cod de mai jos, se preia textul din cadrul formularului prezentat utilizatorului și este transmis mai departe serviciului de conectare. La prima vedere, acest lucru pare destul de ușor de implementat, dar prin prisma faptului că platforma Android nu permite utilizarea unor framework-uri, am recurs la realizarea unei superclase pentru serviciile implementate.

\begin{lstlisting}
private void attemptLogin() {
    EditText editTextUsername = findViewById(R.id.edit_text_username);
    EditText editTextPassword = findViewById(R.id.edit_text_password);
    LoginService loginService = new LoginService(this, progressBar);
        loginService.makeRequest(
        editTextUsername.getText().toString(),
        editTextPassword.getText().toString()
    );
}
\end{lstlisting}

            Clasa \codeword{BaseService} din cadrul aplicației \textit{\titluaplicatie} oferă o funcționalitate de bază pentru realizarea unei cereri HTTP. Aceasta agregă în primul rând activitatea din cadrul căreia se realizează cererea. Pe lângă câmpul precedent, clasa \codeword{BaseService} mai conține clasa \codeword{ProgressBar} pentru a o face vizibilă și să dispară din interfață la începerea, respectiv terminarea cererii.

\begin{lstlisting}
public abstract class BaseService {
    protected final Activity activity;
    protected final ProgressBar progressBar;
    protected String urlString;
\end{lstlisting}

            Funcționalitatea principală a acestei clase abstracte este realizată prin intermediul clasei \codeword{VolleyRequest} a cărei funcționalitate este descrisă mai jos.

\begin{lstlisting}
public class VolleyRequest {
    private final String URL_STRING;
    private final int REQUEST_METHOD_CODE;
    private JSONObject jsonBodyObj;
    private JsonObjectRequest jsonObjectRequest;
    private Object objectToInvokeOn;
    private boolean sendToken;
    private Method onSuccessMethod;
    private Method onErrorMethod;
\end{lstlisting}

            \codeword{VolleyRequest} utilizează clase din cadrul pachetului \codeword{volley}. În mod prestabilit, pachetul menționat anterior nu face parte din SDK-ul oferit de Android. Prin urmare am inclus dependența următoare în Gradle, instrumentul de gestionare a proiectului: \codeword{implementation 'com.android.volley:volley:1.1.1'}.

            Descrierea câmpurilor din această clasă:

            \begin{itemize}
                \item \codeword{URL_STRING}: URL-ul de la care se preia răspunsul;
                \item \codeword{REQUEST_METHOD_CODE}: codul tipului de metodă al cererii (în cadrul aplicației am realizat doar cereri de tip GET, POST, PUT și DELETE);
                \item \codeword{jsonBodyObj}: obiectul JSON care este transmis în corpul cererii;
                \item \codeword{jsonObjectRequest}: cererea propriu-zisă care va fi realizată către server;
                \item \codeword{objectToInvokeOn}: obiectul pentru care vor fi invocate metodele \codeword{onSuccessMethod} și \codeword{onErrorMethod}. Fiind o clasă abstractă, doar clasele care o extind se vor putea folosi de aceste metode și de accesare metodelor prestabilite din clasa \codeword{BaseService};
                \item \codeword{sendToken}: menționează dacă dorim să trimitem token-ul JWT către server în cazul în care dorim să acesăm resurse protejate. Utilizatorul are acest token salvat în preferințele aplicației (\codeword{SharedPreferences}) doar dacă acesta s-a autentificat;
                \item \codeword{onSuccessMethod} și \codeword{onErrorMethod}: metode care sunt invocate prin intermdiul clasei \codeword{Method} care permite mecanismul de \textit{reflection}.
            \end{itemize}

            Am recurs la utilizarea clasei \codeword{Method} deoarece Java nu permite transmiterea unei funcții ca parametru la altă funcție. \codeword{Method} invocă metoda de bază reprezentată de acest obiect, pe obiectul specificat, împreună cu parametrii doriți.

            În cadrul clasei poate fi observat cum mecanismul de reflection este inițializat pentru a putea fi pus în acțiune odată ce o cerere HTTP este lansată.

\begin{lstlisting}
volleyRequest.setObjectToInvokeOn(this);
Class[] successParameters = new Class[1];
successParameters[0] = JSONObject.class;
Method successLoginMethod = classHandler.getMethod("handleSuccess", successParameters);
Class[] errorParameters = new Class[1];
errorParameters[0] = VolleyError.class;
Method errorLoginMethod = classHandler.getMethod("handleError", errorParameters);
volleyRequest.setOnSuccessMethod(successLoginMethod);
volleyRequest.setOnErrorMethod(errorLoginMethod);
\end{lstlisting}

            În concluzie, apelând la mecanismul de \textit{reflection} și construind peste acesta o clasă complexă (\codeword{RequestVolley}), care la rândul ei a fost utilizată în serviciul principal (\codeword{BaseService}), am reușit să comprimez secvența de cod prin care se realizează o cerere HTTP. Acest lucru a putut fi observat, mai devreme, în funcția \codeword{attemptLogin()}.

            Acestă funcționalitate este utilizată în majoritatea serviciilor din cadrul aplicației, cu unele modificări în cadrul metodelor redefinte: \codeword{onSuccessMethod} și \codeword{onErrorMethod}.

        \newpage

            \subsection{Integrarea cu Mapbox API}

            \setlength\parindent{\indentationtext}
            \hspace{20pt}API-urile de servicii web Mapbox ne permit să accesăm instrumentele și serviciile Mapbox. Acest API este împărțit în 4 servicii distincte: hărți, direcții, geocodificare și gestionare a conturilor. În cadrul proiectului de față am utilizat serviciul de hărți. Pentru a avea acces la aceste servicii, am inclus dependența \codeword{com.mapbox.mapboxsdk:mapbox-android-sdk:8.0.1} în cadrul intrumentului de gestionare al proiectului (Gradle).

            Deoarece anumite elemente ale SDK-ului oferit de Mapbox nu mai sunt recomandate pentru utilizare, am recurs la dependența \codeword{'mapbox-android-plugin-markerview-v8:0.3.0'} care ne permite să aplicăm marcaje peste harta care este prezentată utilizatorilor.

            Pentru inițializarea hărții în cadrul unei activități este necesară următoarea secvență de cod. Amintim faptul că pentru a prelua o instanță a acestei hărți, este necesar un token de acces pentru dezvoltatori, token-ul putând fi generat pe pagina oficială a companiei Mapbox.

\begin{lstlisting}
Mapbox.getInstance(requireContext(), getString(R.string.mapbox_access_token));
mapView = fragmentLayout.findViewById(R.id.map_view);
mapView.onCreate(savedInstanceState);
mapView.getMapAsync(this);
\end{lstlisting}

            Fragmentul \codeword{ExploreFragment} poate fi trimis ca parametru la funcția \codeword{getMapAsync()} deoarece acesta implementează interfața \codeword{OnMapReadyCallback}, funcționalitatea fiind prezentată mai jos:

\begin{lstlisting}
public void onMapReady(@NonNull MapboxMap mapboxMap) {
    this.mapboxMap = mapboxMap;
    String mapStyle = PreferencesUtils.getMapStyle(requireActivity());
    mapboxMap.setStyle(mapStyle, new Style.OnStyleLoaded() {
        @Override
        public void onStyleLoaded(@NonNull Style style) {
            enableLocationComponent(style);
        }
    });
}
\end{lstlisting}

        \newpage

            \subsection{Algoritmul de sortare a obiectivelor turistice}

            \setlength\parindent{\indentationtext}
            \hspace{20pt}Problema comis-voiajorului este o problemă celebră din informatică. Un comis-voiajor trebuie să viziteze \codeword{n} orașe. Cunoscându-se distanța dintre orașe, trebuie să se determine o modalitate prin care comis-voiajorul poate parcurge, pe distanța cea mai scurtă, fiecare oraș o singură dată, iar în final să se întoarcă în orașul de plecare. Având în vedere că obiectivele turistice trebuie vizitate doar o singură dată, acest caz aplicându-se și obiectivului de start, în cadrul algoritmului, utilizatorul nu va mai trebui să se întoarcă de unde a plecat.

            Pentru a înțelege ce este problema comis-voiajorului (\textit{travelling salesman problem - TSP}) și de ce este atât de problematică, să examinăm pe scurt un exemplu clasic al problemei. Imaginați-vă că sunteți un comis-voiajor și că vi sa dat o hartă care conține un total de 30 de locații. Înainte de a porni în călătoria dumneavoastră, probabil că veți dori să planificați un traseu, astfel încât să puteți minimiza distanța călătoriei. Din fericire, oamenii sunt destul de buni la acest lucru. Noi putem lucra cu ușurință pe un set de date de o dimensiune rezonabilă. Cu toate acestea, când am găsit un traseu care credem că este optim, cum putem testa dacă este într-adevăr un traseu optim?

            Pentru a înțelege de ce este atât de dificil să demonstram traseul optim, să luăm în considerare o hartă cu doar 3 locații în loc de originalul 20. Pentru a găsi un singur traseu, trebuie să alegem mai întâi locația de pornire din cele 3 locații posibile de pe hartă. Apoi, vom avea de ales între 2 locații, apoi în cele din urmă va fi doar o locație pentru a finaliza traseul nostru. Acest lucru ar însemna că există $3 \cdot 2 \cdot 1$ rute diferite în total. Aceasta înseamnă că, pentru acest exemplu, există doar 6 rute diferite care pot fi parcurse. Așadar, pentru acest caz de doar 3 locații este trivial să se calculeze fiecare dintre aceste 6 rute și să se găsească cel mai scurt drum. Numărul de rute posibile este un factorial al numărului de locații care trebuie vizitate, iar problema cu factorialii este că aceștia cresc rapid în dimensiuni, având o creștere mai mare decât o funcție exponențială cu o bază constantă.

            De exemplu, $20!$ are valoarea 2432902008176640000, iar în problema expusă mai sus, cea cu 30 de locații, acest număr este format din 33 de cifre. Chiar și cu puterea de calcul a celor mai noi procesoare, acest lucru este extrem de dificil, iar pentru probleme mai mari este aproape imposibil.

            Să examinăm modul în care funcționează \textbf{simulated annealing} și de ce este un algoritm potrivit pentru găsirea unei soluții care rezolvă problema comis-voiajorului. Algoritmul \textbf{simulated annealing} a fost inițial inspirat din procesul de prelucrarea a metalelor. Acțiunea presupune încălzirea și răcirea unui material metalic cu scopul de a-și modifica proprietățile fizice. Pe măsură ce metalul se răcește, noua sa structură devine fixă, determinând metalul să-și păstreze proprietățile nou obținute. În cazul algorimtului \textbf{simulated annealing}, păstrăm o \textbf{temperatură variabilă} pentru a simula acest proces.

            Inițial, stabilim temperatura la o valoare ridicată, pentru ca mai apoi să o scădem încet pe măsură ce rulează algoritmul. În timp ce temperatură este la o valoare ridicată, algoritmului i se va permite cu o frecvență mai mare să accepte soluții care au valoarea \textbf{funcției fitness} mai mică decât soluția noastră actuală. Acest lucru oferă algoritmului capacitatea de a sări de la orice optim local pe care îl găsește la începutul execuției. Prin urmare, acesta nu se va bloca asemenea algorimului \textbf{\textit{hill climbing}} într-un optim local. Pe măsură ce temperatura scade, scade și șansa de a accepta soluții care au valoarea \textbf{funcției fitness} mai mică, permițând astfel algoritmului să se concentreze treptat asupra unei zone a spațiului de căutare în care sperăm că se poate regăsi o soluție optimă.

            Acest proces de răcire graduală este ceea ce face ca \textbf{simulated annealing} să fie extrem de eficient în găsirea unei soluții optime în rezolvarea problemelor cu un spațiu de căutare mare care conține numeroase optime locale. Natura problemei comis-voiajorului ne permite să aplicăm acest algoritm.

            În următoarele rânduri va fi explicat cum decidem care soluție trebuie acceptată pentru a evita să ne blocăm în optime locale. Mai întâi verificăm dacă soluția vecină este mai bună decât soluția noastră actuală. Dacă este, o acceptăm necondiționat. Dacă  soluția vecină nu este mai bună, trebuie să luăm în considerare câțiva factori. În primul rând, cât de slabă este soluția vecină și, în al doilea rând, cât de mare este temperatura actuală a sistemului nostru. La temperaturi ridicate, sistemul este mai probabil să accepte soluții care sunt mai slabe. Aceast proces de acceptare este prezentat în următarea secvență de cod:

\begin{lstlisting}
    // secvență din algoritmul propriu-zis
    int currentEnergy = currentSolution.getDistance();
    int newNeighbourEnergy = newNeighbourItinerary.getDistance();
    if (acceptanceProbability(currentEnergy, newNeighbourEnergy, temperature) > Math.random()) {
        currentSolution = new Itinerary(newNeighbourItinerary.getVenuesSA());
    }

// funcție auxiliară
public static double acceptanceProbability(int energy, int newEnergy, double temperature) {
    if (newEnergy < energy) { // dacă soluția vecină este mai bună, o acceptăm
        return 1.0;
    }
    // dacă este mai slabă, calculăm probabilitatea de acceptare
    return Math.exp((energy - newEnergy) / temperature);
}
\end{lstlisting}

        \newpage

            Practic, cu cât este mai mică schimbarea energiei (calitatea soluției) și cu cât este mai mare temperatura, cu atât este mai probabil ca algoritmul să accepte soluția.

            Prezentarea generală a algoritmului este redată în itemii următori:

            \begin{enumerate}
                \item Mai întâi trebuie să setăm temperatura inițială.

\begin{lstlisting}
double temperature = 10000;
double coolingRate = 0.003;
Itinerary initialSolution = new Itinerary(initialVenuesSAstate);
initialSolution.generateIndividual();
Itinerary currentSolution = initialSolution;
Itinerary bestItinerary = new Itinerary(currentSolution.getVenuesSA());
\end{lstlisting}

                \item Apoi începem procesul de generare al soluțiilor în cadrul unei bucle până când starea noastră de oprire este îndeplinită. De obicei, fie sistemul s-a răcit suficient, fie s-a găsit o soluție suficient de bună.

\begin{lstlisting}
while (temperature > 1) {
    // ...
    temperature = temperature * (1 - coolingRate);
}
\end{lstlisting}

                \item În cadrul iterațiilor, selectăm o soluție vecină, făcând o mică modificare a soluției curente.

\begin{lstlisting}
Itinerary newNeighbourItinerary = new Itinerary(currentSolution.getVenuesSA());
// preluarea în mod aleator a unor obiective turistice din itinerariu
int itineraryIndex1 = (int) (newNeighbourItinerary.itinerarySize() * Math.random());
int itineraryIndex2 = (int) (newNeighbourItinerary.itinerarySize() * Math.random());
VenueSA venueSA1 = newNeighbourItinerary.getVenueSA(itineraryIndex1);
VenueSA venueSA2 = newNeighbourItinerary.getVenueSA(itineraryIndex2);
newNeighbourItinerary.setVenueSA(itineraryIndex2, venueSA1);
newNeighbourItinerary.setVenueSA(itineraryIndex1, venueSA2);
\end{lstlisting}

                \item Iar acum nu rămâne decât să selectăm una din soluțiile generate. Secvența de cod a fost plasată mai sus, la prezentarea calculării probabilității de acceptare (\codeword{acceptanceProbability}).

            \end{enumerate}

        \newpage

        Implemetând sistemul de \textit{logging}, atât în componenta de back-end, câd și în cea de front-end, în următoarele rânduri va fi prezentat cum se formează cel mai scurt itinerar din punct de vedere al distanței, la o rularea algoritmului \textbf{simulated annealing}.

Distanța soluției inițiale este de 9246 KM, soluția inițială fiind următorul: Faleza Cazinoului - TUFFLI la maison du chocolat - Palatul Culturii - Parcul Copou - Aerodromul Tuzla - La Tour d'Argent - Plaja La Obelisc - Piața Sfatului - Pizza Mamma Mia - Mega Discoteca Tineretului - Colosseo - Gossip Club - Retro Cafe - Parcul Expoziției - Vârful Tâmpa - Palas Mall

        Soluția inițială este de fapt lista de obiective turistice primite de la server, urmând ca în cadrul aplicației Android să fie rulat \textbf{simulated annealing}. După ce temperatura a scăzut de la valoarea 1000 la valoarea  356.21, algoritmul a generat următoarea soluție:

Distanța soluției curente este de 5051 KM, cel mai bun itinerar la momentul actual fiind următorul: Colosseo - Retro Cafe - Palas Mall - Gossip Club - Plaja La Obelisc - Faleza Cazinoului - Aerodromul Tuzla - Piața Sfatului - Palatul Culturii - TUFFLI la maison du chocolat - Parcul Copou - Vârful Tâmpa - Mega Discoteca Tineretului - Parcul Expoziției - Pizza Mamma Mia - La Tour d'Argent

        Astfel, la final, avem o soluție a carei distanțe este mult mai mică față de cea inițială:

Distanța soluției finale este de 2904 KM, cel mai bund itinerar fiind următorul: Parcul Expoziției - Parcul Copou - Retro Cafe - TUFFLI la maison du chocolat - Pizza Mamma Mia - Palatul Culturii - Palas Mall - Faleza Cazinoului - Aerodromul Tuzla - Gossip Club - Mega Discoteca Tineretului - Plaja La Obelisc - Vârful Tâmpa - Piața Sfatului - Colosseo - La Tour d'Argent

        Diferența de distanță dintre soluția inițială și cea finală este una semnificativă, iar acest lucru ne dă de gândit că algoritmul ar pune probleme utilizatorului în privința timpului de așteptare. Cu toate acestea, pentru doar 16 obiective turistice adăugate în itinerariul utilizatorului, algoritmul a rulat într-un timp de 0,316 secunde.

        În cadrul acestui proiect am recurs la aplicarea algoritmului \textbf{simulated annealing} pentru rezolvarea problemei comis-voiajorului deoarece această problemă nu poate fi rezolvată în mod eficient cu algoritmi exacți. Prin urmare, pentru rezolvarea problemei am recurs la algoritmi metaeuristici. Exemple de algoritmi metaeuristici sunt  \textbf{Ant Colony Optimization}, \textbf{Tabu Search},  \textbf{algoritmi genetici}, \textbf{simulated annealing} și așa mai departe. Încă un motiv important pentru alegerea acestui algoritm, este timpul de execuție rapid. \textbf{Simulated annealing} poate rezolva până la 300 de obiective turistice pe un procesor modern, într-o perioadă rezonabilă de timp. Algoritmii genetici, cu toate acestea, pot oferi soluții mai de calitate în cazul în care o populația stabilită inițial este suficient de mare, dar un dezavantaj, pe care utilizatorul nu și-l permite, este dat de faptul că timpul de execuție crește exponențial.

        \newpage

            \section{Manual de utilizare}

            \setlength\parindent{\indentationtext}
            \hspace{20pt}Pentru a putea rula ambele componente, cea de back-end, cât și cea de front-end, sunt necesare următoarele:

            \begin{itemize}
                \item Java JDK (https://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads)
                \item Maven (https://maven.apache.org/download.cgi)
                \item PostgreSQL (https://www.postgresql.org/download)
                \item pgAdmin (https://www.pgadmin.org/download)

                Pentru ca serverul să funcționeze, trebuie creată o bază de date cu numele \codeword{indigovenues}. Crearea acesteia poate fi realizată prin instrumentul pgAdmin.

                \item Android Studio (https://developer.android.com/studio)
            \end{itemize}

            Dacă dezvoltarea aplicației este realizată pe sistemul de operare Windows, pentru rularea server-ului este de ajuns executarea fișierului \codeword{start.bat} din directorul server care conține următoarea secvență:

\begin{lstlisting}
call mvn clean
call mvn package
call mvn spring-boot:run
pause
\end{lstlisting}

            De asemenea, am relizat și penru componenta de client fișiere exceutabile (\codeword{start-emulator.bat} și \codeword{start-deploy.bat}), dar acest lucru poate fi realizat și în cadrul mediul de dezvoltare integrat Android Studio. Aceste fișiere au fost create cu scopul de a facilita modul de lucru la integrarea componentei de back-end cu cea de front-end.

            Pentru ca cererile la cele două API-uri (Foursquare și Mapbox), integrate pe server și pe aplicația Android, să funcționeze sunt necesare următoarele lucruri:

            \begin{itemize}
                \item editarea fișieriului \texttt{client/app/src/main/res/values/developer\_config.xml}

                \texttt{<string name="mapbox\_access\_token">MAPBOX\_ACCESS\_TOKEN</string>}

                Valoarea resursei \codeword{mapbox_access_token} trebuie să fie reprezentată de token-ul de acces generat în cadrul platformei Mapbox pentru dezvoltatori (https://docs.mapbox.com/help/how-mapbox-works/access-tokens).
            \end{itemize}

        \newpage

            \begin{itemize}
                \item editarea fișieriului \texttt{server/src/main/resources/application.properties} cu id-ul și secretul obținut în urma îregistrării serverului pe Foursquare (https://developer.foursquare.com/docs/api)

                \texttt{app.foursquare.clientId=FOURSQUARE\_CLIENT\_ID}

                \texttt{app.foursquare.clientSecret=FOURSQUARE\_CLIENT\_SECRET}
            \end{itemize}

        \newpage

            \section*{Concluzii}
            \addcontentsline{toc}{section}{Concluzii}

            \setlength\parindent{\indentationtext}
            \hspace{20pt}Lucrarea de licență \textit{„{\titlusistem} - {\titluaplicatie}”} reprezintă o soluție pentru promovarea turismului și permite utilizatorilor acestei aplicații să călătorească într-un timp cât mai eficient.

            Prin urmare, un plus care îl prezintă aplicația este numărul mare de obiective turistice care pot fi procesate în cadrul aplicației de Android (de ordinul sutelor), astfel încât itinerarul cu drumul cel mai scurt să fie prezentat utilizatorului într-un timp rezonabil. Rularea algoritmului de sortare a obiectivelor turistice poate avea o durată de 0,2 până la 3-4 secunde, acest timp de așteptare depinzând de spațiul de căutare.

            Un alt punct pozitiv, prin care acest sistem poate fi dezvoltat mai departe, este dat de mediul de lucru decuplat având posibilitatea să înlocuim oricare dintre cele 4 componente: serverul de back-end, aplicația Android, API-ul pentru obiective turistice oferit de Foursquare sau API-ul pentru construirea hărții oferit de Mapbox. Stabilitatea acestui mediu este dată de \textit{unit-testele} care au fost realizate în cadrul componentei de back-end. Aceste teste au fost scrise pentru nivelul de securitate, web și de serviciu, realizând astfel un schelet al sistemului care poate permite dezvoltatorului să se îndrepte spre un alt mediu pentru interacțiunea cu utilizatorul, cum ar fi Web-ul sau aplicații native pentru diverse sisteme de operare.

            Îmbunătățirile ce pot fi aduse în cadrul lucrării de licență de față sunt următoarele:

            \begin{itemize}
                \item implementarea unei activități de navigare către obiective turistice. Acest lucru poate fi realizat prin serviciul de navigare expus de Mapbox API, API care este deja integrat în aplicație;

                \item decuplarea totală a aplicației Android față de server. Acest lucru ar duce la lansarea unei aplicații \textit{serverless} care ar conduce la lucruri pozitive, dar și negative. Nu vom mai avea posibilitatea să stocăm datele primite de la Foursquare API în baza de date a sistemului, dar plusul constă în faptul că nu va trebui să realizăm menținerea unui server;

                \item implementarea unui sistem de recomandări în cadrul serverului. Acest sistem va presupune recomandarea de obiective turistice având în vedere istoricul locațiilor pe care utilizatorul le-a vizitat. Problema generării de recomandări se rezumă la formarea de clustere, lucru care poate fi rezolvat prin diverși algoritmi, cum ar fi \textit{K-means} sau \textit{EM (Expectation–Maximization)};

                \item autentificarea prin intermediul unui sistem „Sign in with Google” sau „Sign in with Apple”, facilitând modul de autentificare.
            \end{itemize}

    \newpage

        \section*{Bibliografie}
        \addcontentsline{toc}{section}{Bibliografie}

        \begin{enumerate}[label=(\arabic*),start=1]
            \item Spring Boot https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/htmlsingle/

            \item Spring logging https://www.baeldung.com/spring-boot-logging

            \item Android https://developer.android.com/docs

            \item Android logging https://www.vogella.com/tutorials/AndroidLogging/article.html

            \item Implementarea autentificării prin JWT

            https://auth0.com/blog/implementing-jwt-authentication-on-spring-boot

            \item Foursquare API https://developer.foursquare.com/docs

            \item Implementarea cererilor HTTP în cadrul aplicației Android

            https://developer.android.com/training/volley

            \item Mecanismul de \textit{reflection}

            https://docs.oracle.com/javase/tutorial/reflect/member/methodInvocation.html

            \item Swagger (documentarea API-ului)

            https://www.baeldung.com/swagger-2-documentation-for-spring-rest-api

            \item REST Template https://www.baeldung.com/rest-template

            \item Material Design https://materialdoc.com

            \item Mapbox API https://docs.mapbox.com/android

            \item Plugin-uri pentru Mapbox API https://github.com/mapbox/mapbox-plugins-android

            \item Parsarea unui obiect JSON folosind GSON

            https://medium.com/quick-code/parsing-json-on-android-using-gson-and-volley-83d6715776f8

            \item Utilizarea cheilor primare compuse (\textit{embedded primary ley})

            https://www.objectdb.com/java/jpa/entity/id

            \item Un studiu comparativ al algoritmului simulated annealing și al algoritmului genetic pentru rezolvarea problemei coms-voiajorului

            https://pdfs.semanticscholar.org/3b4a/ab2f5806ef882a46e3f2f22e98cc240d2f97.pdf
        \end{enumerate}

\end{document}
